import Confetti from "react-confetti";
import { Head, Notes } from "mdx-deck";

export const theme = {
  googleFont: 'https://fonts.googleapis.com/css?family=Bowlby+One+SC',
  fonts: {
    body: '"Bowlby One SC", sans-serif',
  },
  colors: {
    text: '#FDB0C0',
    background: '#1B2431',
    primary: "#FDB0C0",
    blue: "#0af",
    black: '#000',
  },
  fontWeights: {
    heading: 400,
    bold: 400,
  },
  styles: {
    pre: {
      color: 'primary',
      bg: 'black',
    },
    code: {
      color: 'primary',
    },
  },
}

<Head>
  <title>Tunneling 101</title>
  <link rel="preconnect" href="https://fonts.googleapis.com" />
  <link rel="preconnect" href="https://fonts.gstatic.com" crossorigin />
  <link rel="preconnect" href="https://imgur.com" />
</Head>

# Tunneling 101

<p style={{ opacity: 0 }}>Untuk yang terpaksa harus tahu</p>

---

# Tunneling 101*

*Untuk yang terpaksa harus tahu

<img src="https://i.imgur.com/T34Trx7.png" style={{ position: "absolute", right: 0, bottom: "-30%", width: "600px" }} />

---

## Yang akan dibahas

- Maksud tunneling

---

## Yang akan dibahas

- Maksud tunneling
- Kegunaan tunneling

---

## Yang akan dibahas

- Maksud tunneling
- Kegunaan tunneling
- Jenis-jenis tunneling

---

## Yang akan dibahas

- Maksud tunneling
- Kegunaan tunneling
- Jenis-jenis tunneling
- Studi kasus (SSH tunneling)

---

## tunneling di cloud.delman.io

<img src="https://i.imgur.com/EyeI89B.png" style={{ width: "80%", marginBottom: "-366px" }} />

---

# Maksud tunneling

<small style={{ opacity: 0 }}>Literally</small>

<img src="https://i.imgur.com/3ctns65.png" style={{ width: "80%", marginBottom: "-366px" }} />

---

# Maksud tunneling

<small>Literally</small>

<img src="https://i.imgur.com/3ctns65.png" style={{ width: "80%", marginBottom: "-366px" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/k2SoQuv.jpg" style={{ width: "70%" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/a2QqxdN.png" style={{ width: "60%" }} />

---

# Maksud tunneling

<small>Dalam jaringan komputer</small>

<img src="https://i.imgur.com/3ctns65.png" style={{ width: "80%", marginBottom: "-366px" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/6Yp43QV.jpg" style={{ width: "70%" }} />

---

## Local Area Network (LAN)

<img src="https://i.imgur.com/e5Xfhar.png" style={{ width: "40%", marginTop: "-150px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Local Area Network (LAN)

<img src="https://i.imgur.com/sGCMVbG.png" style={{ width: "40%", marginTop: "-150px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Virtual Extensible LAN (VXLAN)

<img src="https://i.imgur.com/OotaRVd.png" style={{ width: "60%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Virtual Extensible LAN (VXLAN)

<img src="https://i.imgur.com/Vj9R1pt.png" style={{ width: "60%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

# Kegunaan tunneling

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<img src="https://i.imgur.com/xPXwb9b.png" style={{ width: "60%", marginTop: "-250px", marginBottom: "-250px" }} />

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<img src="https://i.imgur.com/yoCHeUJ.png" style={{ width: "60%", marginTop: "-200px", marginBottom: "-300px", paddingBottom: "45px" }} />

<Notes>
Jika manusia berkomunikasi menggunakan nama, komputer menggunakan alamat IP
</Notes>

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<img src="https://i.imgur.com/FtsGl0Y.png" style={{ width: "60%", marginTop: "-200px", marginBottom: "-300px", paddingBottom: "45px" }} />

<Notes>
Jika manusia berkomunikasi menggunakan indera, komputer menggunakan port
</Notes>

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<img src="https://i.imgur.com/6nlcArh.png" style={{ width: "60%", marginTop: "-200px", marginBottom: "-300px", paddingBottom: "35px" }} />

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<img src="https://i.imgur.com/1Mzxzqp.png" style={{ width: "40%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<small style={{ marginTop: "-30px", marginBottom: "10px" }}>(dengan tunnel)</small>

<img src="https://i.imgur.com/CWDj4mT.png" style={{ width: "70%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Bagaimana komputer berkomunikasi?

<small style={{ marginTop: "-30px", marginBottom: "10px" }}>(dengan tunnel)</small>

<img src="https://i.imgur.com/ZbSPrSP.png" style={{ width: "70%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

<Notes>
di dunia fisik, tunneling adalah cara untuk melintasi "medan" yang biasanya tidak dapat dilintasi.

dalam jaringan, tunneling adalah cara untuk membawa data melalui jaringan menggunakan protokol yang tidak didukung oleh jaringan yang ada.

tunneling bekerja dengan mengenkapsulasi paket (membungkus paket di dalam paket lain).
</Notes>

---

## Kegunaan tunneling I

<p style={{ opacity: 0 }}>bypass situs yang diblokir</p>

---

## Kegunaan tunneling I

bypass situs yang diblokir

---

## Kegunaan tunneling I

bypass situs yang diblokir

<img src="https://i.imgur.com/IXjnonU.png" style={{ position: "absolute", right: 66.6, bottom: "-150px", width: "20%", transform: "rotate(13.37deg)" }} />

<Notes>sorry not sorry untuk kemkominfo</Notes>

---

## Arsitektur Aplikasi Web [Bare minimum]

<img src="https://i.imgur.com/QX6wQZj.png" style={{ width: "70%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Mengakses layanan internal dari jaringan eksternal

<img src="https://i.imgur.com/vp1Y6Rx.png" style={{ width: "70%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Firewall [Network Address Translation (NAT)]*

<sup>*untested — based on imagination lol</sup>

<img src="https://i.imgur.com/3yHJiC3.png" style={{ width: "50%", marginTop: "-200px", marginBottom: "-200px" }} />

---

## Mengakses layanan internal dari jaringan eksternal

<img src="https://i.imgur.com/i5x8oBs.png" style={{ width: "70%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

## Yeay

<img src="https://i.imgur.com/rEWfGGu.png" style={{ width: "50%", marginTop: "-200px" }} />

---

## Tantangan

- Bagaimana jika salah satu alamat IP berubah? (hint: ubah rule firewall)

---
## Tantangan

- Bagaimana jika salah satu alamat IP berubah? (hint: ubah rule firewall)
- Bagaimana jika jaringan dibelakang double NAT? (hint: double firewall? somewhat messy)

---

## Tantangan

- Bagaimana jika salah satu alamat IP berubah? (hint: ubah rule firewall)
- Bagaimana jika jaringan dibelakang double NAT? (hint: double firewall? somewhat messy)
- Keamanan (apakah paket diantar dengan aman?)

---

## Mengakses layanan internal dari jaringan eksternal

<sup>(Via Jaringan Pribadi Virtual (VPN))</sup>

<img src="https://i.imgur.com/y0KzsNa.png" style={{ width: "70%", marginTop: "-100px", marginBottom: "-100px" }} />

---

- Alamat IP menggunakan alamat IP private dan statis
- NAT (seharusnya) sudah tidak menjadi masalah lagi (urusan VPN gateway)
- Paket 'dibungkus' dengan e2ee — tidak ada yang bisa mengintipnya di jaringan
  internet

---

Kegunaan tunneling II

<p style={{ margin: "0 5rem", textAlign: "center" }}>Menghubungkan komputer di jaringan berbeda dengan sedikit lebih
aman (dan lebih sedikit menimbulkan stress)</p>

<p style={{ opacity: 0 }}><sup>*kecuali pas setup</sup></p>

---

Kegunaan tunneling II

<p style={{ margin: "0 5rem", textAlign: "center" }}>Menghubungkan komputer di jaringan berbeda dengan sedikit lebih
aman (dan lebih sedikit menimbulkan stress*)</p>

<p><sup>*kecuali pas setup</sup></p>

---

## Jenis-jenis tunneling 

- Generic Routing Encapsulation (GRE) Tunneling
- VPN Tunnel
- IP-in-IP
- Layer 2 Tunneling Protocol (L2TP)
- Virtual Extensible Local Area Network (VXLAN)
- SSH tunneling
- dsb

---

## Studi kasus: SSH tunneling

<small style={{ opacity: 0 }}>The swiss knife tunneling</small>

---

## Studi kasus: SSH tunneling

<small>The swiss-army knife tunneling</small>

---

## Local port forwarding

"Akses Redis (port 6379) di remote server (52.221.40.194) dari local (127.0.0.1)"

---

<img src="https://i.imgur.com/tfThFeF.png" style={{ width: "80%" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/Qq3rudR.png" style={{ width: "83%", marginBottom: "-90px",
marginLeft: "53px" }} />

---

## ez pz

<img src="https://i.imgur.com/BOGccTS.png" style={{ width: "90%", marginBottom: "-600px" }} />

---

## SSH via "jump server/host"

---

<img src="https://i.imgur.com/Nx3ZD7A.png" style={{ filter: "invert(1)", width: "50%" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/UhTGQ2s.png" style={{ filter: "invert(1)", width: "70%", marginLeft: "250px" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/EhCqwFZ.png" style={{ width: "60%", marginLeft: "150px" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/AafUt8L.png" style={{ width: "70%" }} />

---

<img src="https://i.imgur.com/Gkd8lq3.png" style={{ width: "85%", marginTop: "-60px" }} />

---

## ez pz

<img src="https://i.imgur.com/bWSd4pr.png" style={{ width: "90%", marginBottom: "-600px" }} />

---

## Bonus: Forward X11 via SSH

<pre style={{ opacity: 0 }}>ssh -x</pre>

---

## Bonus: Forward X11 via SSH

```
ssh -X <user@ip>
```

---

<img src="https://i.imgur.com/pV5Nfhy.png" style={{ width: "70%", marginBottom: "-13%" }} />

---

Kesimpulan

Tunneling berguna untuk:

- menghubungkan komputer-komputer di lokasi berbeda
- mengakses layanan internal yang ada di komputer lain
- meng-enkripsi paket yang ditukar melalui jaringan internet
- menerobos firewall

---

## Thank you

<p style={{ marginTop: 0 }}>question?</p>
<ul>
  <li>fariz@delman.io</li>
  <li>twitter.com/faultables</li>
</ul>

<img src="https://i.imgur.com/qzuHfnv.png" style={{ position: "absolute", width: "30%", right:
"20px", bottom: 0, marginBottom: "-10%" }} />

<Confetti width={1800} height={900} initialVelocityY={20} pieces={1680} />
